\documentclass[a6paper]{article}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage[margin=10mm]{geometry}
\setdefaultlanguage{marathi}
\setotherlanguages{english, sanskrit}
\setmainfont[Mapping=velthuis-sanskrit,Script=Devanagari,Language=Sanskrit]{Noto Serif Devanagari}
\newfontfamily\englishfont{Gentium Book Basic}
%\newfontfamily\sanskritfont[Mapping=velthuis-sanskrit,Script=Devanagari,Language=Sanskrit]{Noto Serif Devanagari}
% make sure ~ as non-breaking space doesn't interfere with velthuis-sanskrit mapping
\edef~{\string~}
\pagenumbering{gobble}
\setlength{\parindent}{0pt}% Remove paragraph indent
\usepackage[skip=\medskipamount]{parskip}
\usepackage{xcolor}


% \usepackage[language=marathi,backend=biber,style=authoryear]{biblatex}

% \DeclarePrintbibliographyDefaults{title=\refname}
% \DeclareLanguageMapping{marathi}{marathi}
% \addbibresource{ref.bib}


\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,
    citecolor=blue,
    urlcolor=purple,
}
\newcommand \eng[1]{
    \textenglish{#1}
}
\begin{document}
\author{kedaara mhasava.de}
\date{25 phebruvaarii 2022}
\title
    {\Large maraa.thii j~naanabhaa.saa ka"sii hoiila?}
\maketitle
\begin{center}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule

``maraa.thii j~naanabhaa.saa ka"sii hoiila?'' yaa pra"snaataca tii sadhyaa j~naanabhaa.saa naahii asaa eka adhyaah.rta khinna kara.naaraa suura jaa.navato. pa.na aapa.na yaaca.m tho.da.m spa.s.tiikara.na kara.na.m aava"syaka aahe. ekatara `j~naana' hii sarvasamaave"saka sa.mkalpanaa asalyaane aa.ni jagaatalyaa saa.de-aa.tha ko.tii.mhuuna adhika lokaa.mcii pahilii bhaa.saa (jarii udaranirvaahaacii nasalii tarii) maraa.thii asalyaane, nidaana tyaatiila kaahii lokaa.mcyaa d.r.s.tiine tarii tii kaahiitarii jaa.nuuna ghe.nyaacii, manora.mjana kara.nyaacii, aa.ni itaraa.m"sii sa.mparka saadha.nyaacii bhaa.saa khacitaca aahe aa.ni raaha.naara aahe. "sivaaya saahitya (prabhaava"saalii aa.ni kaahii a.m"sii kaalaatiita), kalaa, citrapa.ta aa.ni naa.tya, yoga, aayurveda, aa.ni dhyaana, veda va sa.msk.rtodbhava tatvaj~naana, aa.ni eka.mdariitaca eka samaadhaanii aayu.sya kasa.m jagaava.m (aa.ni sa.mpavaava.m) yaasa.mba.mdhiica.m darjedaara j~naana maraa.thiita kaayamaca asela asaa malaa vi"svaasa vaa.tato. 

tyaamuLe, yaa lekhaata aapa.na ``aadhunika j~naana-vij~naana'' maraa.thiituuna vyakta aa.ni nirmaa.na kasa.m karataa yeiila yaacaa vicaara karuu. mha.nuunaca vij~naana aa.ni ta.mtraj~naana yaa j~naanaacyaa "saakhaa.mvara aapa.na lak.sa ke.mdrita kara.naara aahota he oghaana.mca aala.m. j~naanaaca.m, maga te ko.natyaahii prakaaraca.m kaa asenaa, eka vai"si.s.tya asa.m kii, tyaacyaa kak.saa kaayamaca ru.mdaavataata.  naisargika gha.tanaa.mcii puurviicii spa.s.tiikara.na.m aaja kaalabaahya .tharuu "sakataata --  "saastriiya j~naanaacyaa baabatiitalaa asaa aapalaa gelyaa kaahii hajaara var.saa.mcaa anubhava aahe. "saastraj~naace ekameva kaama aa.ni vira.mguLaa mha.naje (khara.mtara kevaLa jij~naasepo.tii) haa nisarga, he brahmaa.m.da kasa.m caalata.m te jaa.nuuna ghe.na.m. aains.taain cyaa mate tara vi"svaabaddalacii sagaLyaata anaakalaniiya baaba mha.naje te aakalaniiya aahe! aa.ni aapa.na jaa.nuuna ghe.nyaasaa.thii vicaaralelyaa pra"snaa.mmuLe aapala.m aakalana satata badalata asata.m, v.rddhi.mgata hota asata.m. hii prakriyaa nira.mtara caaluuca raaha.naara he ni:sa.m"saya\footnote{vikhyaata "saastraj~na फ्रँk vilkjhek yaa.mcyaa mate -- ``aapalyaalaa aataa vij~naanaacyaa kaahii baabatiita itaka.m jaasta kaLala.mya kii aataa maage phira.na.m "sakya naahii'' -- asa.m asala.m tarii.}!

sudaivaane ga.nita, vij~naana, aa.ni ta.mtraj~naana yaa.mcyaa baabatiita "saastraj~naa.mnii "satakaanu"satak.m ``ekamekaa saahya karuu'' a"siica bhuumikaa ghetalii aahe. nyuu.tan ne tara asa.m mha.tala.mca aahe, ``mii duuravara paahuu "sakata asaloca tara te maajhyaa aadhiicyaa kha.mdyaa sa.m"sodhakaa.mcyaa a.mgaakhaa.mdyaavara ubha.m raahuunaca!''  tho.dakyaata kaaya, tara bhaa.secyaa maadhyamaatuuna vicaaraa.mcii devaa.na-ghevaa.na kelyaa"sivaaya ku.thala.mca j~naana itaraa.mparya.mta pohoca.na.m "sakya naahii. 

aataa, bhaa.saa aa.ni vicaara yaa.mcaa ghani.s.tha sa.mba.mdha aaheca. pa.na to tasaa asalaa tarii aapale vicaara aapalyaa bhaa.semuLeca prabhaavita hotaata asaa aagrahii vicaara\footnote{hyaa sapir aa.ni vh~orph yaa.mcyaa pratipaadanaalaa i.mgrajiita \eng{linguistic determinism} ase mha.tale aahe.} maatra bhaa.saa"saastraj~naa.mcyaa mate maage pa.data caalalaa aahe. jaivika utkraa.mtiimuLe aalela.m kutuhala maanavaalaa svastha basuu deta naahii. tyaamuLe, paur.nimecyaa sa.mdhyaakaaLii suuryaastaacii aa.ni ca.mdrodayaacii veLa juLate he lak.saata yaayalaa, ki.mvaa i.mdradhanu.sya suuryaacyaa viruddha di"selaa saadhaara.nata.h $42^{\circ}$ eva.dhyaa konaata disata.m he lak.saata yaayalaa vaa abhyaasuu v.rttiine daakhavuuna dyaayalaa i.mgrajiica yaayalaa paahije asa.m naahii.

pa.na kaahii bhaa.saa.mmadhye taatvika, vaij~naanika, ga.nitii, aa.ni ta.mtraj~naanaatale likhaa.na itara bhaa.saa.mcyaa maanaane jaasta hota aala.mya asa.m itihaasa saa.mgato. tyaalaa, arthaataca, raajakiiya, bhaugolika, aarthika, aa.ni saa.msk.rtika kaara.na.m asataata. te tho.dakyaata paahuu.


saadhaara.napa.ne isavii sanaacyaa 1300-1400 na.mtaracaa yuropaatalaa kaaLa paahilaa tara asa.m lak.saata yeiila kii ga.tenbarg ne jarmaniita chaapaya.mtraacaa "sodha laavalyaana.mtaraca likhaa.naacyaa maadhyamaatuuna vicaara vyakta kara.nyaalaa kharii caalanaa miLaalii. yuropaata tyaana.mtara लॅ.tin, i.mgrajii, jarman, phrenc, i.taaliyan aa.ni itara bhaa.saa.mmadhye aadhunika (arthaataca taatkaalina) vicaaraa.mcii abhivyakti aa.ni devaa.na-ghevaa.na caaluu jhaalii. ku.naa ekaa maanavaalaa yaaca.m "sreya de.na.m annyaayya .tharela kadaacita, pa.na गॅleliyo yaa i.taaliyan sa.m"sodhakaace hyaa baabatiitale yogadaana agrasthaanii aahe. tyaana.m aneka ka.thii.na prasa.mgaa.mnaa to.m.da deta "saastriiya paddhatiicaa puraskaara kelaa. griik lokaa.mcii j~naanapara.mparaa mahattvaacii khariica, pa.na tilaa kaahiisa.m jhugaaruuna deuuna prayoga kele, upakara.na.m tayaara kelii. vipula likhaa.na kela.m. yuropaatalyaa aneka vicaarava.mtaa.mnaa aneka bhaa.saa vidyaarjanaasaa.thii "sikaavyaa laagalyaa. tyaatuuna tyaa sagaLyaaca bhaa.saa (aa.ni loka) pragalbha hota gelyaa. bariica"sii bhaa.saa.mtara.m jhaalii aa.ni itara bhaa.saa.mmadhye prathama prakaa"sita jhaalela.m j~naana lokaa.mnaa tyaa.mcyaa bhaa.seta vaacataa aala.m. vaacaniiya bhaa.saa.mtara.m (donhii prakaaracii) he ku.thalyaahii bhaa.secyaa jiva.mtapa.naaca.m lak.sa.na aahe. 

tyaana.mtaracyaa tiina "satakaa.mmadhye eka vaij~naanika ulathaapaalatha jhaalii. asa.mkhya "saastraj~na, sa.m"sodhaka, abhiya.mte, udyogapati, aa.ni kaaraagira yaa.mcyaa athaka pari"sramaa.mnii yuropa-ameriketa praca.m.da vegaane pragatii jhaalii. aneka gra.mthaa.mcii nirmitii jhaalii, lak.saavadhii pustaka.m chaapalii gelii, arthaataca yuropiiya bhaa.saa.mmadhye. visaavyaa "satakaacyaa suravaatiilaa a"sii paristhitii hotii kii i.mgrajii, jarman, aa.ni phre.mc yaapaikii ku.thalii eka bhaa.saa (kadaacita jarman) `j~naanabhaa.saa' mha.nuuna prasiddha jhaalii asatii, pa.na tasa.m jhaala.m naahii kaara.na dona mahaayuddhaa.mmuLe yuropaata ati"saya asthira asa.m vaataavara.na nirmaa.na jhaala.m aa.ni amerikecyaa bhaugolika paristhitiimuLe aneka lokaa.mnii mo.thyaa pramaa.naata yuropaatuuna tika.de sthalaa.mtara kela.m aa.ni yaa `spardhe'madhye i.mgrajiicaa kaahii kaaLaapurataa tarii vijaya jhaalaa. 

aataa ekavisaavyaa "satakaata, aa.nakhii kaahii yuddha.m houunahii, maahitiiyugaacaa ati"saya jhapaa.tyaane prasaara jhaalyaamuLe, aapa.na aa.nakhii ekaa aa.nakhii abhuutapuurva badalaalaa saamore jaata aahota aa.ni to mha.naje `.de.taa'muLe yeuu ghaatalelaa aamuulaagra badala aa.ni tyaabarobaraca ye.naara.m e{.}aay{.}ca.m adhipatya. yaata maatra ciina ne aaghaa.dii ghetalyaaca.m disata aahe. ciinabaddala sagaLyaa.mnaaca eka kutuhala, bhiiti, aa.ni eka vegaLepa.na jaa.navata.m. tyaa.mcyaa pragatiicii kaaya kaara.na.m aaheta te jaa.nuuna ghe.nyaacii ithe garaja naahii (kaara.na to khuupaca mo.thaa vi.saya aahe), pa.na saa.mgaayacaa muddaa asaa kii ekhaadyaa bhaa.selaa `j~naanabhaa.saa' ho.nyaasa.thii aneka go.s.tii juLuuna yaavyaa laagataata.

cinii bhaa.seca.m udaahara.na mahattvaaca.m aahe kaara.na tyaa.mnii tyaa.mcyaa bhaa.secaa bahujanaa.msaa.thii ekakallii paa.thapuraavaa kelaa aahe, kevaLa dhe.dagujarii paddhatiine naahii. maraa.thiicyaa baabatiita durdaivaane eka jiivaghe.nii `anaasthaa' maraa.thii maa.nasaamadhyeca disate, vi"se.sata.h kaahii vaicaarika vaa vaij~naanika vaaca.nyaalihi.nyaata. ithe kuvatiicaa pra"sna naahiiye, aasthecaa aahe. eva.dhii 9 ko.tii.mcyaa gharaata asalelii lokasa.mkhyaa -- ticaa eka cho.taasaa jarii bhaaga ghetalaa tarii to khuupa mo.thaa aahe -- a"saa lokaa.msaa.thii kaahiitarii j~naanavardhaka, nityanuutana, aakar.saka, aa.ni rasaaLa likhaa.na mo.thyaa pramaa.naavara ho.na.m ka.thii.na asala.m tarii a"sakya naahii vaa.tata! pa.na maraa.thiicaa `j~naanabhaa.saa' mha.nuuna puresaa vaapara hota naahii hii kha.mta baaLaga.nyaaaadhii ticaa ``maraa.thii maa.naasaacii bhaa.saa'' mha.nuuna jaasta sviikaara kasaa hoiila he pahaa.na.m jaasta garajeca.m aahe. mha.naje tasa.m vhaayalaa `aarthika' kaara.na.m khuupa asatiila asa.m vaa.tata naahii. kaahii var.saa.mpuurvii rasaataLaalaa gelelyaa maraa.thii citrapa.taa.mnaa jasa.m kaahii lokaa.mcyaa athaka ka.s.taa.mmuLe punarujjiivana miLaala.m tasa.mca yaa baabatiitahii gha.duu "saka.naara naahii kaa?

ekhaadaa badala gha.davuuna aa.na.nyaasaa.thii prastuta lekhaasaarakhyaa likhaa.naadvaare je maarga sucavale jaataata, te amalaata aa.naayalaa sukara asaaveta; nidaana tasaa nika.sa tyaa.mnaa laavataa yaayalaa havaa. tyaad.r.s.tiine yaa lekhaacyaa uttaraardhaata aapa.na a"saa praamaa.nika aa.ni namra suucanaa.mcaa vicaara karuu. maraa.thiimadhye prabhaavii j~naanavardhaka likhaa.na ho.nyaasaa.thii maajhyaamate he sopaana aaheta:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{sa.mtulita bhuumikaa}: asaa prakalpa haataata ghetaanaa aapalii bhuumikaa sa.mtulita asa.na mahattvaaca.m aahe. jhapaa.talyaasaarakhaa maraa.thiicaa puraskaara -- hoiila titakaa aa.ni hoiila tasaa -- aava"syaka aaheca, pa.na tyaacaa artha i.mgrajiicaa vaa itara bhaa.saa.mcaa tiraskaara (ki.mvaa laa.mgulacaalana) asaa ajibaataca naahii. vividha bhaa.saa bhaava.daa.mpramaa.ne ekatra naa.mdataata, ekamekaa.mka.duuna "sikataata, tyaa.mcii kaahii vai"si.s.tye asataata, pa.na tyaata .daava.m-ujava.m kaahii nasata.m. 

sadhyaa i.mgrajiicaa `j~naanabhaa.saa' mha.nuuna prasaara jhaalaa asalyaane kadaacita aapa.na ticyaaka.duuna kaahii go.s.tii ghe.na.m aava"syaka aahe. "sivaaya, i.mgrajiilaa `j~naanabhaa.saa' asa.nyaacaa kityeka da"sakaa.mcaa anubhava aahe! tyaamuLe kitiihii jhaala.m tarii i.mgrajii j~naanasaahitya maraa.thiicyaa maanaane khuupaca jaasta asa.naara\footnote{kevaLa vikipii.diyaacaa vicaara karaayacaa jhaalaa tara tithe 61 laakha i.mgrajii lekha aaheta, aa.ni 82 hajaara maraa.thii!} aa.ni te maanya kara.nyaata eka "sahaa.napa.naa aahe. pa.na ``maraa.thii manaalaa aana.mda aa.ni j~naana de.nyaasaa.thii tattvaj~naana, ga.nita, vij~naana, abhiyaa.mtrikii, aa.ni ta.mtraj~naana yaa.mcii oLakha karuuna de.ne'' a"sii kheLiimeLiicii bhuumikaa ghe.na.m kadaacita jaasta bara.m pa.dela. a"sii tho.dii mavaaLa, pa.na nira.mtara bhuumikaa ghetalyaane j~naanavardhanaacii aa.ni sa.mto.savardhanaacii "sakyataa jaasta vaa.tate. duraagraha nako. itaraa.mnaa raghunaatha pa.m.ditaacyaa ``naladamaya.mtii svaya.mvaraakhyaanaa''talii go.dii kaLaavii hii ja"sii icchaa, ta"siica maraa.thii manaalaa lebnijh-nyuu.tan ce कॅlkyulas, मॅksvel-har.tjh ce ilek.troमॅgne.tik tara.mga, aains.taain ce vividha kheLakara `vicaara-prayoga' \dots yaatala.m naa.tya kaLaava.m hii maaphaka apek.saa!

"seva.tii kaaya, ``je ramya te baghuniyaa maja ve.da laage'' asa.m gaa.na.m sagaLyaa.mcyaa manaata jaaga.m vhaava.m, tyaata ``aya.m nija.h paroveti'' a"sii sa.mkucita ga.nanaa nasaavii, naahii kaa? 

    \item \textbf{smaar.t phon, sa.mga.naka, vikipii.diyaa, aa.ni in.tarne.t}: yaa caarahii go.s.tii.mnii ekaa vegaLyaa prakaarace sa.mskaara janamaanasaavara kele aaheta. yaa sagaLyaa.mcii vyaaptii pa.na praca.m.da aahe. "suddha maraa.thiimadhye aa.ni devanaagarii lipiimadhye phon aa.ni sa.mga.naka haataaLataa ye.na.m "sakya aa.ni aava"syaka jhaalela.m aahe. vikipii.diyaa haa tara eka maanavii camatkaara aahe. aapalyaapaikii adhikaadhika lokaa.mnii tyaavara praamaa.nikapa.ne aa.ni muktapa.ne j~naana-patraa.mce sa.mpaadana kara.ne aava"syaka aahe. 

        j~naanako"sakaara ketakaraa.mnii javaLajavaLa ekahaatii j~naanako"sa tayaara kelaa -- haa maraa.thiitalaa pahilaa j~naanako"sa. he mahatkaarya khara.mca. pa.na tyaa ko"saacaa abhyaasa karuuna, tyaatalyaa tru.tii kaa.dha.na.m va to v.rddhi.mgata kara.na.m aaja ka.thii.na aahe. `vikii' yaa ii-majakuura sopyaa paddhatiine sa.mpaadita kara.nyaacyaa sa.mkalpanevara aadhaarita vikipii.diyaa"caa aapa.na sagaLyaa.mniica paricaya karuuna ghetalaa paahije. tumhaalaa asa.m vaa.tela kii j~naana he ekaa vi"si.s.ta paddhatiica.m "sik.sa.na ghetalelyaa lokaa.mniica sa.mpaadita karaayaca.m asata.m, tara tumhaalaa asa.m disela kii vikipii.diyaa yaa maadhyamaadvaare sarate"seva.tii, loka"saahii maargaa.mnii aa.ni satyaalaa dharuuna j~naananirmitii aa.ni no.mda kara.na.m sagaLyaa.mnaaca sahaja "sakya aahe.

        vikipii.diyaace je no.mda.niikaaraa.mcyaa d.r.s.tiine sthaana aahe teca gi.t-hab ce sa.mga.naka-pra.naaliicyaa d.r.s.tiine. mukta-srota sa.mga.naka-pra.naaliicyaa sahaayyaane kitiitarii saadhya karataa yeta.m. yaabaabatiitalaa eka jaaduii anubhava malaa vaiyaktikarityaa `"sabdaka' haa lokapriya mobaail-phon varacaa maraa.thii kheLa tayaara karataanaa aalaa. 

    \item \textbf{raajaa"sraya}: asa.m mo.tha.m kaama kara.nyaasaa.thii saahajikaca pra"saasanaacaa tyaalaa haatabhaara laagalaa pahije. ``raajya maraa.thii vikaasa sa.msthaa'' aa.ni tice kaama kasa.m caalata.m te malaa khuupa maahitii naahiiye, pa.na yaa sa.msthecyaa maargaane bara.mca kaahii karataa ye.na.m "sakya aahe. 

        sagaLyaata mahattvaaca.m mha.naje aneka lokaa.mnaa sabaLa kara.nyaaca.m raajaa"srayaatuuna saadhya jhaala.m tara phaara bara.m hoila. pa.na loka nirmitiik.sama asataata. b.rhadko"saaca.mca udaahara.na ghyaa\footnote{maajhaa yaa prakalpaa"sii ku.thalaahii sa.mba.mdha naahii.}. loka ase prakalpa ubhe karata aaheta kaara.na tyaa.mnaa tyaabaabata kahiitarii manaapaasuuna vaa.tata.m. aa.nakhii eka karataa yeiila te mha.naje `jana-dhanaade"sa' kii jyaalaa \eng{crowdfunding} asa.m mha.nataata: kaahii vebsaai.ts cyaa maadhyamaatuuna lokaa.mka.duuna, jabaabadaarapa.ne aarthika madata goLaa karaayacii. in.tarne.t cii taakada lak.saata ghetalii tara haa eka khuupaca prabhaava"saalii maarga .tharuu "sakela.

    raajaa"sraya jara miLaalaaca, tara to lokaa.mcyaa karanidhiituuna mukta-vaacanaalaye (pratyak.sa vaacanaalaye aa.ni \eng{archive.org} saarakhii ii-vaacanaalaye) ugha.da.nyaasaa.thii houu "sakela!

\item \textbf{budhajanaa.mnaa aavhaana aa.ni aavaahana}: jaya.mta naaraLiikara, lak.sma.na lo.m.dhe, nira.mjana ghaa.te, praa. raa. vi. sovanii, baaLa pho.m.dake yaa.mcyaasaarakhe aneka siddhahasta sa.m"sodhaka-lekhaka jara j~naanavij~naanaavi.sayii lihuu laagale tara te phaayade"siira asa.naara naahii kaa? arthaataca, aneka lokaa.mnaa tyaa.mce kaarya, tyaa.mcyaa k.setraatale kaarya saatatyaane lokaa.msamora .thevataa aala.m paahije. aayaझॅk asimovh (yaane svata.h i.mgrajiita javaLapaasa 450 pustaka.m lihilii) ne mha.talyaapramaa.ne \eng{Any speciality, if important, is too important to be left to the specialists.}

        j~naana lokaa.mcyaa samora tyaa.mnaa samajela a"saa bhaa.seta maa.m.da.na.m he eka kaalaanuruupa sudhaara.naara.m kau"salya aahe. satyaacaa viparyaasa na houu detaa, vi.sayaacii maa.m.da.nii kara.ne hii aaja maraa.thiiciica navhe, tara i.mgrajiiciihii garaja aahe. asa.m likhaa.na, vyaakhyaana, niruupa.na karataa ye.naar+yaalaa tasa.m kara.nyaasaa.thii udyukta karaava.m laagata naahii kadaacita, pa.na itara pralobhana.m (udaa. i.mgrajiicii lokapriyataa aa.ni tiita kaahii nirmaa.na kara.nyaaca.m aakar.sa.na) asataataca. tyaamuLe a"saa lokaa.mnaa aavaahana kara.na he jaraa aavhaanaatmaka aahe, pa.na a"sakya naahii. 

        a"saa siddhahasta lekhakaa.msaa.thii eka namra suucanaa mha.naje tyaa.mca.m likhaa.na `praasaadika' asaava.m! maar.tin gaar.dnar yaa prasiddha amerikan lekhakaalaa jevhaa ekaa mulaakhatiita vicaarala.m gela.m tevhaa to mha.naalaa, ``bar.traa.m.d rasel ne mha.tala.mya kii jevhaa malaa eka saadhaa-sopaa "sabda dusar+yaa ja.da "sabdaalaa paryaaya mha.nuuna miLato tevhaa mii to sopaa "sabda lageca vaaparato. haa rasel caa sallaa mii paaLato.'' asaa sopaa upaaya he maar.tin cyaa prabhaavii likhaa.naace eka gamaka aahe.
    \item \textbf{bhaa.saav.rddhii aa.ni bhaa.saa.mtare}: svaa. saavarakaraa.mnii bhaa.saa"suddhiicii eka caLavaLaca caaluu kelii hotii. tii mahattvaacii hotii, pa.na aaja aapalyaalaa garaja aahe tii `bhaa.saav.rddhii'cii. mha.naje sope saadhe "sabda kaahii bhaa.saaprabhuu.mnii tayaara karaayalaa haveta aa.ni aapa.na te vaaparaayalaa haveta. aataa ithehii ase "sabda puur.napa.ne maraa.thiica\footnote{agnirathagamanaagamana-niya.mtraka mha.naje kaaya tara maraa.thiita lohamaarga \em{signal}!} asale paahijeta asa.m naahii. tasaa a.t.taahaasa nako. mha.naje ऍ.tam haa a.nuu, pa.na ilek.tr~on laa kaaya "sabda? kvaark laa kaaya? 

        maraa.thiicii "sabdasaamagrii phaara"sii duu.sita na houu detaa, taaratamya baaLaguuna eka vaij~naanika vaa taa.mtrika "sabdaavalii kara.na.m hehii eka mo.tha.m kaama aahe. a"sii "sabdaavalii asaliica, tara tii `vikii' cyaa maadhyamaata asaavii mha.naje sarva lekhakaa.mnaa tii ekatritapa.ne sa.mpaadita karataa yeiila aa.ni ticaa upayoga houu "sakela.

        ko.natyaahii bhaa.secyaa jiva.mtapa.naaca.m aa.nakhii eka lak.sa.na mha.naje ticyaamadhye aa.ni ticyaatuuna ho.naarii bhaa.saa.mtara.m. yaata eka asa.m karataa yeiila kii i.mgrajiituuna maraa.thiita bhaa.saa.mtariita karaavii a"sii 100 pustaka.m niva.daayacii aa.ni tyaaca.m eka aavhaana navodita lekhakaa.mnaa dyaayaca.m.

    \item \textbf{maadhyamaa.mce punarutthaana}: v.rttapatra.m aa.ni duuradar"sana yaa maadhyamaa.mca.m yaa baabatiitala.m audaasinya khinna kara.naara.m aahe! na.ta-na.tyaa.mcyaa cakaa.tyaa, arthahiina, 10-10 var.sa.m caala.naar+yaa, niirasa maalikaa gelii kityeka var.sa.m aapa.na pahaato aahota! aapalyaaka.de \eng{Planet Earth, Nova, The Private Life of Plants, The Curiosity Show} vagaire.msaarakhaa ekahii "so naahii yaacii malaa phaara kha.mta vaa.tate! maraa.thii bhaa.setalyaa ra.mjaka "sabdakheLaa.mca.m ("sabdako.da.m so.dala.m tara) ekahii sadara ma..taa., lokasattaa, sakaaLa yaa dainikaa.mmadhye naahii. kaaya hii duuravasthaa! 
\end{enumerate}
\section*{saaraa.m"sa}
pu.dhacaa maarga phaara kha.datara aahe. maraa.thiita darjedaara aadhunika j~naanasaahitya nirmaa.na aa.ni vyakta kara.na.m adhikaadhika duraapaasta hota jaa.naara! je kaaya karaayaca.m aahe te aattaaca kara.na.m "sreyaskara. vara sucavalele maarga yaa baabatiita upayogii .tharatiila asaa vi"svaasa malaa vaa.tato.

\section*{sa.mdarbha}

sa.mdarbha likhaa.naata jithe aale aaheta tithe dar"sava.na.m ([1], [2] ase) "sreyaskara asata.m, pa.na yaa lekhaaca.m svaruupa jaraa vegaLa.m asalyaane te ithe dile aaheta. tasa.m kelyaane vaacana akha.m.ditapa.ne vhyaayalaa madata hoiila asa.m vaa.tata.m. 

\begin{enumerate}
    \item elseviar. ``i.mgrajii vij~naanaacii bhaa.saa kaa?''. \eng{https://bit.ly/why-lang-english}.
    \item ci.mgman "sii, ricar.d phriiman. ``ciina ce aadhunika sa.m"sodhanaatale vaa.dhate sa.mkhyaabaLa''. \eng{https://bit.ly/china-research-output}.
    \item jimii vels, erik सॅंgar, phraai.dri"s haayek. \eng{https://mr.wikipedia.org}
    \item "sriidhara vya.mka.te"sa ketakara. maraa.thii j~naanako"sa. ya"sava.mtaraava cavhaa.na prati.s.thaana. \eng{https://ketkardnyankosh.com/}.
    \item maraa.thii b.rhadko"sa. \eng{https://bruhadkosh.org/}.
    \item jana-dhanaade"sa \eng{https://en.wikipedia.org/wiki/Crowdfunding}.
    \item \eng{Isaac Asimov. The Roving Mind. Prometheus Books. 1983.}
    \item ii-vaacanaalaya: arkaaivh.~org. \eng{https://archive.org.}
    \item maar.tin gaar.dnar cii mulaakhaata. \eng {https://www.lockhaven.edu/~dsimanek/make/gardner.htm}.
    \item `"sabdaka'. dai. lokasattaa. 11 phebru. 2022. \eng{https://www.loksatta.com/pune/online-crossword-game-now-in-marathi-too-zws-70-2799240/lite/}.
    \item pannaasa vij~naana-maalikaa. aay.em..dii.bii. \eng{https://www.imdb.com/list/ls059688385/}.
\end{enumerate}
\vspace{5mm}
\hrule
haa lekha le.tek madhye mudrita kelaa aahe. maraa.thii ph~o.m.t: no.to seriph, i.mgrajii ph~o.m.t: ge.m.tiyam 
\end{document}

